[
  {
    "id": "devoirs_ini_001",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Concernant les limites aux libertés individuelles, quelle proposition est correcte ?",
    "answers": [
      { "id": "loi", "label": "Elles sont déterminées par la loi" },
      { "id": "auc", "label": "Il n\'y en a aucune" },
      { "id": "ant", "label": "Elles ne sont pas intéressantes" },
      { "id": "pre", "label": "Elles sont publiées sur Tik Tok" },
      { "id": "com", "label": "Elles sont en vente au supermarché" }
      ],
    "correct": ["loi"],
    "explanation": "L\'article 4 de la Déclaration des droits de l\'homme dit : \"La liberté consiste à pouvoir faire tout ce qui ne nuit pas à autrui : ainsi, l\'exercice des droits naturels de chaque homme n\'a de bornes que celles qui assurent aux autres membres de la société la jouissance de ces mêmes droits. Ces bornes ne peuvent être déterminées que par la loi\". En conséquence, nos droits et libertés individuels sont limités par la loi, pour protéger : l\'intérêt général ; les libertés des autres ; la défense de l\'ordre public ; la dignité humaine."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_002",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "En France, est-ce légal d\'être marié à plusieurs personnes en même temps ?",
    "answers": [
      { "id": "int", "label": "Non, c\'est interdit par la loi" },
      { "id": "etr", "label": "Oui, bien sûr" },
      { "id": "cir", "label": "Parfois, selon les régions" },
      { "id": "hom", "label": "Oui, mais seulement pour les hommes" },
      { "id": "tol", "label": "C\'est toléré en Corse" }
      ],
    "correct": ["int"],
    "explanation": "La polygamie est interdite en France. Selon l\'article 147 du code civil : \"On ne peut contracter un second mariage avant la dissolution du premier\". La polygamie a été un temps tolérée pour les étrangers mariés dans un pays l\'autorisant. Depuis 2021, \"aucun document de séjour ne peut être délivré à un étranger qui vit en France en état de polygamie. Tout document de séjour détenu par un étranger dans une telle situation est retiré\"."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_003",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Pourquoi les libertés individuelles peuvent-elles être limitées ?",
    "answers": [
      { "id": "pro", "label": "Pour protéger l\'intérêt général, l\'ordre public et les droits d\'autrui" },
      { "id": "app", "label": "Pour satisfaire votre voisin" },
      { "id": "com", "label": "Pour favoriser le commerce" },
      { "id": "dep", "label": "Pour remplir les prisons" },
      { "id": "pol", "label": "Pour entraîner la police" }
      ],
    "correct": ["pro"],
    "explanation": "L\'article 4 de la Déclaration des droits de l\'homme dit : \"La liberté consiste à pouvoir faire tout ce qui ne nuit pas à autrui : ainsi, l\'exercice des droits naturels de chaque homme n\'a de bornes que celles qui assurent aux autres membres de la société la jouissance de ces mêmes droits. Ces bornes ne peuvent être déterminées que par la loi\". En conséquence, nos droits et libertés individuels sont limités par la loi, pour protéger : l\'intérêt général ; les libertés des autres ; la défense de l\'ordre public ; la dignité humaine."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_004",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Que doit faire une personne en cas d\'accident ?",
    "answers": [
      { "id": "ale", "label": "porter secours et alerter les services d\'urgence" },
      { "id": "loi", "label": "se tenir loin de la scène" },
      { "id": "res", "label": "poster des images sur les réseaux" },
      { "id": "gen", "label": "s\'éloigner rapidement" },
      { "id": "pom", "label": "rester sur BFM" }
      ],
    "correct": ["ale"],
    "explanation": "Les quatre étapes pour porter secours en cas d\'accident sont : sécuriser le lieu de l\'accident, apprécier l\'état de la ou des victimes, alerter les services d\'urgence, effectuer les gestes de premier secours."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_005",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Que permet la citoyenneté française ?",
    "answers": [
      { "id": "exp", "label": "elle permet de voter, d\'exprimer ses opinions, de s\'engager" },
      { "id": "obe", "label": "elle dispense d\'obéir aux lois" },
      { "id": "enr", "label": "elle permet de s\'enrichir" },
      { "id": "pay", "label": "elle dispense des impôts" },
      { "id": "rou", "label": "elle permet de griller les feux rouges" }
      ],
    "correct": ["exp"],
    "explanation": "Le citoyen a des droits civiques et politiques (comme le droit de vote entre autres) et des devoirs (respecter les lois, payer les impôts, remplir ses devoirs militaires...). La citoyenneté est un droit fondamental. Elle est associée à la liberté. Le citoyen est libre entre autres : d\'exprimer ses opinions, de voter,  de s\'engager, de voyager."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_006",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Que risque une personne qui ne respecte pas la loi ?",
    "answers": [
      { "id": "ame", "label": "Une amende ou une peine de prison" },
      { "id": "rap", "label": "Qu\'on lui tire les oreilles" },
      { "id": "egl", "label": "Que le prêtre ou l\'imam la sermonne" },
      { "id": "lot", "label": "De gagner au loto" },
      { "id": "ave", "label": "Un avertissement" }
      ],
    "correct": ["ame"],
    "explanation": "Le non-respect des lois peut entraîner des sanctions. Les sanctions sont prononcées par le juge selon la gravité. Cela peut aller d\'une amende à des peines de prison."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_007",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le rôle de la gendarmerie ?",
    "answers": [
      { "id": "axe", "label": "assurer le respect des lois en zone rurale ou périurbaine, et sur les axes de circulation" },
      { "id": "coq", "label": "faire taire les coqs et les ânes" },
      { "id": "cri", "label": "Résoudre des crimes" },
      { "id": "cou", "label": "Arrêter des coupables" },
      { "id": "etr", "label": "Refouler des étrangers" },
      { "id": "min", "label": "Arrêter les ministres" }
      ],
    "correct": ["axe"],
    "explanation": "La police et la gendarmerie sont des forces de l\'ordre. Ces deux institutions assurent le respect des lois en France. Institutions distinctes, elles agissent sur des périmètres différents : la police assure le respect des lois en ville ; la gendarmerie agit en zone rurale et périurbaine (campagne) et sur les axes de circulation. Les gendarmes ont le statut de militaires."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_008",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le rôle de la police ?",
    "answers": [
      { "id": "urb", "label": "Assurer le respect des lois en ville" },
      { "id": "cri", "label": "Résoudre des crimes" },
      { "id": "cou", "label": "Arrêter des coupables" },
      { "id": "etr", "label": "Refouler des étrangers" },
      { "id": "min", "label": "Arrêter les ministres" }
      ],
    "correct": ["urb"],
    "explanation": "La police et la gendarmerie sont des forces de l\'ordre. Ces deux institutions assurent le respect des lois en France. Institutions distinctes, elles agissent sur des périmètres différents : la police assure le respect des lois en ville ; la gendarmerie agit en zone rurale et périurbaine (campagne) et sur les axes de circulation."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_009",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Qu\'est-ce qu\'une infraction ?",
    "answers": [
      { "id": "int", "label": "Un acte ou un comportement interdit par la loi" },
      { "id": "rou", "label": "Griller un feu rouge" },
      { "id": "cal", "label": "Une erreur de calcul" },
      { "id": "cit", "label": "Un devoir citoyen" },
      { "id": "cod", "label": "Une erreur d\'appréciation" }
      ],
    "correct": ["int"],
    "explanation": "Les infractions pénales désignent des actes ou des comportements interdits par la loi, et entraînant des sanctions. Les sanctions sont prononcées par le juge selon la gravité. Du moins au plus grave, on distingue trois sortes d\'infractions : les contraventions, les délits et les crimes."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_010",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "multi",
    "question": "Comment peut-on réduire ses déchets ?",
    "answers": [
      { "id": "emb", "label": "En limitant les emballages" },
      { "id": "gas", "label": "En évitant le gaspillage alimentaire" },
      { "id": "for", "label": "En les déposant en forêt" },
      { "id": "par", "label": "En les enterrant dans un parc" },
      { "id": "gar", "label": "En les stockant dans son garage" },
      { "id": "voi", "label": "En les jetant chez le voisin" },
      { "id": "bru", "label": "En les brûlant dans son jardin" }
      ],
    "correct": ["emb","gas"],
    "explanation": "Le déchet idéal c\'est celui que l\'on ne produit pas. Lors d\'un achat, il est essentiel d\'être vigilant en choisissant l\'article qui générera le moins de déchets. Réduire c\'est aussi privilégier le partage et la location. En tant que consommateur, on peut tous adopter les bons gestes au quotidien : composter les déchets de cuisine, limiter les emballages, éviter le gaspillage alimentaire, etc."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_011",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "En quoi consiste la traite des êtres humains ?",
    "answers": [
      { "id": "exp", "label": "À recruter des personnes contre leur volonté, pour les exploiter" },
      { "id": "sal", "label": "À embaucher des personnes en usine" },
      { "id": "dep", "label": "À envoyer des personnes en Suisse" },
      { "id": "pub", "label": "À obliger des personnes à visiteer la mairie" },
      { "id": "adm", "label": "À multiplier les documents administratifs" }
      ],
    "correct": ["exp"],
    "explanation": "La traite des êtres humains est un crime grave qui consiste à recruter, transporter, transférer, héberger ou accueillir des personnes par la force, la fraude ou la tromperie, dans le but de les exploiter. Cette exploitation peut recouvrir différentes finalités : des faits de proxénétisme, d\'agression ou d\'atteintes sexuelles ; de réduction en esclavage ou en servitude ; de soumission à du travail, des services forcés ou de la mendicité."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_012",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Que doit faire une victime de violences ?",
    "answers": [
      { "id": "par", "label": "Parler et se faire aider" },
      { "id": "tai", "label": "Se taire et se cacher" },
      { "id": "dem", "label": "Déménager" },
      { "id": "par", "label": "Partir en forêt" },
      { "id": "agr", "label": "Demander pardon" }
      ],
    "correct": ["par"],
    "explanation": "La victime de violences n\'est jamais responsable. Elle doit : en parler (personne de confiance, professionnel de santé) ; demander un accompagnement (psychologique, juridique ou social) ; porter plainte ou signaler les faits (au commissariat ou à la gendarmerie, envoyer un courrier au procureur de la République, utiliser les plateformes de signalement en ligne)."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_013",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est l\'infraction la plus grave ?",
    "answers": [
      { "id": "cri", "label": "Le crime" },
      { "id": "del", "label": "Le délit" },
      { "id": "con", "label": "La contravention" },
      { "id": "dif", "label": "La télévision" },
      { "id": "tap", "label": "Le post instagram" }
      ],
    "correct": ["cri"],
    "explanation": "Les infractions pénales désignent des actes ou des comportements interdits par la loi, et entraînant des sanctions. Les sanctions sont prononcées par le juge selon la gravité. Du moins au plus grave, on distingue trois sortes d\'infractions : les contraventions, les délits et les crimes."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_014",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Faut-il réduire ses déchets ?",
    "answers": [
      { "id": "res", "label": "oui, par respect de l\'environnement" },
      { "id": "peu", "label": "oui, par peur des autres" },
      { "id": "ser", "label": "non, bien sûr" },
      { "id": "pol", "label": "sauf si on vote écolo" },
      { "id": "ame", "label": "jamais le dimanche" }
      ],
    "correct": ["res"],
    "explanation": "Réduire ses déchets, c\'est adopter une attitude respectueuse vis-à-vis de l\'environnement, ce qui fait partie des devoirs du citoyen. D\'après l\'article 2 de la Charte de l\'environnement de 2024 : \"Toute personne a le devoir de prendre part à la préservation et à l\'amélioration de l\'environnement\" (article 2 de la Charte de l\'environnement de 2004)."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_015",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Jeter une bouteille dans la rue est :",
    "answers": [
      { "id": "int", "label": "interdit et puni d\'une amende" },
      { "id": "aut", "label": "autorisé dans votre rue" },
      { "id": "san", "label": "interdit sans les gants" },
      { "id": "tol", "label": "bien sûr, si la bouteille est vide" },
      { "id": "pou", "label": "préférable aux poubelles" }
      ],
    "correct": ["int"],
    "explanation": "Il est interdit de jeter ou d\'abandonner ses déchets dans la rue (voie publique ou privée). De même, il est interdit de déposer ses déchets sans respecter les règles de collecte définies par la mairie (contenant, jour, horaire, tri). Dans les deux cas, le fait de ne pas respecter l\'interdiction est sanctionné d\'une amende."
  },
  {
    "id": "devoirs_ini_016",
    "theme": "devoirs",
    "level": "INI",
    "type": "single",
    "question": "Déposer une machine à laver cassée sur le trottoir est :",
    "answers": [
      { "id": "int", "label": "Interdit et puni d\'une amende" },
      { "id": "nor", "label": "Normal" },
      { "id": "leg", "label": "Légal" },
      { "id": "tol", "label": "Toléré la nuit" },
      { "id": "dec", "label": "Déconseillé en ville" }
      ],
    "correct": ["int"],
    "explanation": "Déposer, abandonner, jeter ou déverser tout type de déchets sur la voie publique ou privée est puni d\'une amende forfaitaire. Une machine à laver cassée doit être évacuée comme encombrant. Les conditions de collecte des encombrants sont définies par les communes (collecte à date fixe ou sur rendez-vous, dépôt en déchetterie)."
  }
]
